\documentclass[12pt]{beamer}

\usepackage{amssymb,amsmath,mathtext}
\usepackage{indentfirst,amsfonts}
\usepackage{makecell,multirow,longtable}

\usepackage{xpatch}

\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usetheme{Boadilla}
\usecolortheme{crane}

\usepackage{graphics}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{realboxes}
%\usepackage{enumitem}
%\usepackage[ampersand]{easylist}

\definecolor{lstbgrd}{rgb}{0.9, 1, 0.9}
%\definecolor{lst_bgrd}{rgb}{0, 0.1, 0}

\usepackage{listings}
\lstset{	language=Matlab,
			backgroundcolor = \color{lstbgrd},
			basicstyle={\small \bf}}

		
\makeatletter
\xpretocmd\lstinline{\Colorbox{lstbgrd}\bgroup\appto\lst@DeInit{\egroup}}{}{}
\makeatother

\begin{document}

\title{Компьютерные технологии в физике волновых процессов}
\subtitle{ \textbf{Matlab} }
\author{Григорьева Александра}

\maketitle

\begin{frame}
\frametitle{Введение}
Matlab (сокращение от Matrix Laboratory) - это высокоуровневый язык и интерактивная среда для программирования, численных расчетов и визуализации результатов. 

\begin{block}{Области использования}

\begin{itemize}
	\item матричный анализ и линейная алгебра
	\item математические вычисления
	\item обработка и визуализация данных
	\item задачи математической физики
	\item нейронные сети
\end{itemize}
и многое другое ...
\end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
Matlab - интерпретируемый язык программирования
\begin{figure}
	\includegraphics[scale=0.5]{comp_or_inter}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{minipage}{0.99\linewidth}
\begin{minipage}{0.47\linewidth}
	\begin{block}{Достоинства}
		\begin{itemize}
			\item Легок для изучения, обладает простым и понятным синтаксисом
			\item Широкие возможности
			\item Частые обновления
			\item Программная среда позволяет преобразовывать его в “быстрый” код на С, С++
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.47\linewidth}
	\begin{block}{Недостатки}
		\begin{itemize}
			\item Медленный и перегруженный операторами, командами, функциями язык
			\item Узконаправленный
			\item Дороговизна ПО
			\item Невысокий спрос
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{minipage}
\end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Содержание курса}
\begin{itemize}
	\item Задачи линейной алгебры
	\item Задачи матанализа
	\item Решение нелинейных уравнений и систем
	\item Решение дифференциальных уравнений
	\item Быстрое преобразование Фурье
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Get started}
\begin{figure}
\includegraphics[width=0.9\linewidth]{Get_started.png}
\caption{Рабочее окно Matlab}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Описание рабочего окна}

\begin{itemize}
	\item Current folder --- текущая директория
	\item Command window --- рабочее окно ввода команд
	\item Workspace --- пространство данных
\end{itemize}
\begin{exampleblock}{}
	\begin{itemize}
	\item {\lstinline|clc|} --- очистка Command window
	\item \lstinline|clear| --- очистка Workspace
	\end{itemize}
\end{exampleblock}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Editor}
\begin{figure}
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{editor.png}
	\caption{Рабочее окно Matlab с открытым редактором}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Приоритет операций в Matlab}
\begin{enumerate}
	\item[1)] Логическая операция НЕ ($\textasciitilde$)
	\item[2)] Транспонирование ($'$), возведение в степень (\textasciicircum)
	\item[3)] Унарный плюс ($+$), унарный минус ($-$)
	\item[4)] Умножение и деление ($*$, $/$, $\backslash$)
	\item[5)] Сложение и вычитание ($+$, $-$)
	\item[6)] Операции отношения ($<$, $>$, $<=$, $>=$, $==$, $~=$)
	\item[7)] Логическая операция И ($\&$)
	\item[8)] Логическая операция ИЛИ ($|$)
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Вектора}

%\begin{easylist}[itemize]
%& Создание вектора
%& Обращение к элементу вектора
%\end{easylist}

\begin{itemize}
	\item Создание вектора
	\begin{itemize}
		\item \lstinline|a=[1, 5, 9];|  --- вектор-строка
		\item \lstinline|b=[8; 2; 5];| --- вектор-столбец
		\item \lstinline|c=2:0.3:80;| --- вектор-строка с элементами от 2 до 80 с шагом 0.3
		\item \lstinline|d=linspace(1,10,200)| --- вектор-строка, содержащая 200 элементов от 1 до 10
	\end{itemize}
	\item Обращение к элементу вектора
	\begin{itemize}
		\item \lstinline|a(2)| --- output: \lstinline|ans = 5|
		\item \lstinline|a(10)| --- output: \lstinline|Index exceeds matrix dimensions|
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Операции с векторами}
\centering{\lstinline|a = [1+2i,2,3]| \lstinline|b = [4,5,6]|}
\begin{itemize}
	\item \lstinline|length(a)| --- длина вектора $a$
	\item \lstinline|a+b, a-b| --- сложение, вычитание 
	\item \lstinline|C*a| --- поэлементное умножение вектора $a$ на число $C$
	\item \lstinline|a.^2| --- поэлементное возведение вектора $a$ в квадрат
	\item \lstinline|dot(a,b)| -- скалярное умножение
	\item \lstinline|a'| --- эрмитово сопряжение
	\item \lstinline|a.'| --- траспонирование 
	\item \lstinline|[a,b], [a;b]| --- объединение "в строку" и "в столбец"
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Визуализация вектора, функция plot}
\begin{exampleblock}{}
	\lstinline|t = [1, 4, 3, 25]; plot(r,'o-') grid on |
\end{exampleblock}
\begin{figure}
	\includegraphics[scale=0.25]{vector_plot}
\end{figure}
\end{frame}

%\begin{frame}
%\frametitle{Визуализация вектора, функция plot}
%
%\begin{exampleblock}{}
%	\lstinline|
%	x = rand(1,10);
%	plot(x,'-o')|
%\end{exampleblock}
%
%\begin{figure}
%	\includegraphics[scale=0.4]{plot1.png}
%	%\caption{}
%\end{figure}
%\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Визуализация вектора, функция plot}

\begin{exampleblock}{}
	\lstinline|
	x = 0:0.1:10;
	y = sin(x);
	plot(x,y)|
\end{exampleblock}

\begin{figure}
	\includegraphics[scale=0.4]{plot2.png}
	%\caption{}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Матрицы}
\begin{itemize}
	\item Создание матрицы
	\begin{itemize}
		\item \lstinline|A = [1, 5, 10; 4 + 2i, 3, 9; 1 + 20i, 4, 9 ];| --- создание матрицы
		\begin{equation*}
		\begin{pmatrix}
		1 & 5 & 10 \\ 4 + 2i & 3 & 9 \\ 1 + 20i & 4 & 9 
		\end{pmatrix}
		\end{equation*}
		\item \lstinline|B = zeros(n,m)| --- создание нулевой матрицы \( n \times m \)
		\item \lstinline|C = ones(n,m)| --- создание единичной матрицы \( n \times m \)
		\item \lstinline|B = diag(b)| --- создание диагональной матрицы из элементов вектора \( b \)
		\item \lstinline|E = [A, C]| --- создание матрицы с помощью объединения других матриц
	\end{itemize}
	\item Определение размера
	\begin{itemize}
		\item \lstinline|size(B)| --- output: \lstinline| n m|
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Обращение к элементам матрицы}
\begin{equation*}
	A = 
	\begin{pmatrix}
	1 & 5 & 10 \\ 4 + 2i & 3 & 9 \\ 1 + 20i & 4 & 9 
	\end{pmatrix}
\end{equation*}\\

\begin{itemize}
	\item \lstinline|A(2,1)| --- output: \lstinline|4+2i|
	\item \lstinline|A(2,:)| --- output: \lstinline|4 + 2i 3 9|
	\item \lstinline|A(:,3)| --- output: 
	\begin{lstlisting}
	10
	9
	9
	\end{lstlisting}
	\item \lstinline|A(:)| --- вывод всех элементов матрицы в один вектор
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Действия над матрицами}
\begin{itemize}
	\item Сложение (вычитание): \lstinline|A + B| 
	\item Поэлементное перемножение: \lstinline|A.*B|
	\item Перемножение: \lstinline|A*B|
	\item Транспонирование: \lstinline|A.'|
	\item Эрмитово сопряжение: \lstinline|A'|
	\item Возведение в степень: \lstinline|A^3|
	\item Обратная матрица: \lstinline|inv(A)|
	
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Задания}

\begin{itemize}
	\item Создать матрицу $A$ размером $3 \times 3$, умножить её на вектор $B$ и построить визуализацию полученного вектора 
	\item Выделить из матрицы $A$ второй столбец и провести скалярное произведение его с вектором $B$
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Решение линейных систем}
\begin{block}{}
	\begin{equation*}
	Ax = b
	\end{equation*}
\end{block}

Число обусловленности матрицы показывает насколько матрица близка к вырожденной. Чем больше число обусловленности, тем более вырожденная матрица.

\begin{exampleblock}{}
\begin{itemize}
	\item \lstinline|rank(A)| --- Возвращает ранг матрицы
	\item \lstinline|det(A)| --- Возвращает определитель матрицы
	\item \lstinline|cond(A)| --- Возвращает число обусловленности матрицы
\end{itemize}
\end{exampleblock}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Пример плохо обусловленной системы}
\begin{block}{}
	\begin{equation*}
	\begin{pmatrix}
	1 & 2 \\
	2 & 4
	\end{pmatrix}
	x = 
	\begin{pmatrix}
	3 \\ 6
	\end{pmatrix}
	\end{equation*}
\end{block}
\begin{figure}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
width = 5cm,
height = 4cm,
axis x line=middle,
axis y line=middle,
xmin = -1,
xmax = 5,
ymin = -1,
ymax = 9,
]
\draw[->, red, line width = 1.7pt] (axis cs: 0,0) -- (axis cs: 3,6) node[black, anchor=south]{\( \vec{b} \)};
\draw[->, green, line width = 1.3pt] (axis cs: 0,0) -- (axis cs: 2,4) node[black, anchor=south]{\( \vec{a}_2 \)};;
\draw[->, blue, line width = 1pt] (axis cs: 0,0) -- (axis cs: 1,2) node[black, anchor=south]{\( \vec{a}_1 \)};;
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{figure}
\begin{exampleblock}{}
	\begin{equation*}
	x_1 = 
	\begin{pmatrix}
	1 \\ 1
	\end{pmatrix}
	\quad
	x_2 = 
	\begin{pmatrix}
	3 \\ 0
	\end{pmatrix}
	\quad
	x_3 = 
	\begin{pmatrix}
	5 \\ -1
	\end{pmatrix}
	\end{equation*}
	Имеется бесконечно много решений
\end{exampleblock}

\end{frame}

\begin{frame}
\begin{block}{}
	\begin{equation*}
	\begin{pmatrix}
	1 & 2 \\
	2 & 4
	\end{pmatrix}
	x = 
	\begin{pmatrix}
	3.1 \\ 6
	\end{pmatrix}
	\end{equation*}
\end{block}
\begin{figure}
	\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[
	width = 5cm,
	height = 4cm,
	axis x line=middle,
	axis y line=middle,
	xmin = -1,
	xmax = 5,
	ymin = -1,
	ymax = 9,
	]
	\draw[->, red, line width = 1.7pt] (axis cs: 0,0) -- (axis cs: 3.1,6) node[black, anchor=south]{\( \vec{b} \)};
	\draw[->, green, line width = 1.3pt] (axis cs: 0,0) -- (axis cs: 2,4) node[black, anchor=south]{\( \vec{a}_2 \)};;
	\draw[->, blue, line width = 1pt] (axis cs: 0,0) -- (axis cs: 1,2) node[black, anchor=south]{\( \vec{a}_1 \)};;
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
\end{figure}
\begin{exampleblock}{}
	Нет решений
\end{exampleblock}

\end{frame}

\begin{frame}
\begin{block}{}
	\begin{equation*}
	\begin{pmatrix}
	1 & 2.1 \\
	2 & 4
	\end{pmatrix}
	x = 
	\begin{pmatrix}
	3 \\ 6
	\end{pmatrix}
	\end{equation*}
\end{block}
\begin{figure}
	\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[
	width = 5cm,
	height = 4cm,
	axis x line=middle,
	axis y line=middle,
	xmin = -1,
	xmax = 5,
	ymin = -1,
	ymax = 9,
	]
	\draw[->, red, line width = 1.7pt] (axis cs: 0,0) -- (axis cs: 3,6) node[black, anchor=south]{\( \vec{b} \)};
	\draw[->, green, line width = 1.3pt] (axis cs: 0,0) -- (axis cs: 2.1,4) node[black, anchor=south]{\( \vec{a}_2 \)};;
	\draw[->, blue, line width = 1pt] (axis cs: 0,0) -- (axis cs: 1,2) node[black, anchor=south]{\( \vec{a}_1 \)};;
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
\end{figure}
\begin{exampleblock}{}
	\begin{equation*}
	x = 
	\begin{pmatrix}
	3 \\ 0
	\end{pmatrix}
	\end{equation*}
	Единственное решение
\end{exampleblock}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Численные методы решения СЛУ}
\begin{equation*}
Ax=b
\end{equation*}
\begin{exampleblock}{}
\begin{itemize}
	\item \lstinline|x = A^(-1) * b|
	\item \lstinline|x = inv(A) * b|
	\item \lstinline|x = A \\ b|
	\item \lstinline|x = linsolve(A,b)|
	\item \lstinline|x = b \\ A| --- Неправильный вариант!
\end{itemize}
\end{exampleblock}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Задания}

\begin{itemize}
	\item Решить СЛАУ $Ax=b$ и проверить число обусловленности матрицы $A$, если
	
	\begin{exampleblock}{}
	\begin{equation*}
	A = \begin{pmatrix}
	14 & 1.5 & 0.9 & 0.8 \\ -1 & 23 & 2.2 & 1.7 \\ 0.4 & 1.2 & 13 & 0.7 \\ 1.1 & 1.1 & 1.9 & 18 
	\end{pmatrix},
	b = \begin{pmatrix}
	16 \\ 24 \\ -11 \\ 12
	\end{pmatrix}
\end{equation*}
	\end{exampleblock}
	
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Решение переопределенных систем}
\begin{center}
	\begin{tabular}{|c| r r r r r r | }
		\hline
		t & 0 & 0.1 & 0.2 & 0.3 & 0.4 & 0.5 \\
		\hline
		y & 4.25 & 3.95 & 3.64 & 3.41 & 3.21 & 3.04 \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{center}
Форма физического закона \(y = a \cdot \exp(-t) + b \cdot t \)
\begin{exampleblock}{}
	\lstinline|lsqr(A,b)| возвращает точное решение СЛУ \(Ax=b\), если оно существует. В противном случае возвращает решение по итерационному методу наименьших квадратов.
\end{exampleblock}

\end{frame}

\begin{frame}
\begin{exampleblock}{Решение системы}
	\lstinline|t = (0:0.1:0.5)';| \\
	\lstinline|y = [4.25; 3.95; 3.64; 3.41; 3.21; 3.04];| \\
	\lstinline|A = [exp(-t) t];| \\
	\lstinline|x = lsqr(A,y);| \\
	\lstinline|a = x(1);| \\
	\lstinline|b = x(2);|
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{minipage}{0.99\linewidth}
	\begin{minipage}{0.45\linewidth}
	\begin{exampleblock}{\centering Сравнение с известным законом}
		\lstinline|law = @(t) a*exp(-t) + b*t;| \\
		\lstinline|figure()| \\
		\lstinline|plot(t,y,'s')| \\
		\lstinline|hold on| \\
		\lstinline|grid on| \\
		\lstinline|fplot(law,[0,0.5])| \\
		\lstinline|xlabel('t')| \\
		\lstinline|ylabel('y')|
	\end{exampleblock}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}{0.51\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=0.25]{lsqr_example}
	\end{minipage}
\end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Задание}
По данным из файла $\text{data}_{-}\text{approximation.dat}$ восстановить физический закон вида

\begin{exampleblock}{}
	\begin{equation*}
	y = a*sin(t)+b*cos(t)+c*t
	\end{equation*}
\end{exampleblock} 
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Собственные значения и вектора матриц}
\begin{block}{}
	\begin{equation*}
	Ax = \lambda x
	\end{equation*}
\end{block}

\begin{exampleblock}{}
	\lstinline|y = eig(A)| возвращает собственные значения матрицы
\end{exampleblock}

\begin{exampleblock}{}
	\lstinline|[V, D] = eig(A)| возвращает матрицу \lstinline|V|, столбцы которой являются собственными векторами; диагональную матрицу \lstinline|D|, содержащую собственные значения
\end{exampleblock}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Задание}

Создать квадратную матрицу $A$, состоящую из случайных чисел. Вычислить собственные вектора и собственные числа матрицы $A$ и обратной к ней матрицы. 

\end{frame}



\end{document}